\documentclass{amsart}
\usepackage[applemac]{inputenc}


\addtolength{\hoffset}{-12mm}
\addtolength{\textwidth}{22mm}
\addtolength{\voffset}{-10mm}
\addtolength{\textheight}{20mm}
\def\uuu{_}

\def\vvv{-}

\begin{document}

\centerline{\bf{
Matematik av Arne Beurling och Torsten Carleman}}

 -
\medskip

\noindent
I Föreläsningarna söker jag 
främst söker belysa
innovativa
bevismetoder som uppträder i Beurlings och Carlemans matematik.
I ett nyskrivet  manus som handlar om
analytisk funktionsteori
i en komplex variabel och dess tillämpningar
ingår flera 
avsnitt som handlar om
Beurlings och Carlemans arbeten där
föredragen nedan kan ses som ett axplock av
innehåll från mitt manus.
\medskip

\[ 
\text{Jan-Erik Björk}
\]

\bigskip

\noindent
{\bf{1. Harmoniska mått.}}
Uppskattningar av dessa och deras tillämpningar
utgör ett centralt tema hos både Beurling och Carleman.
Föredraget inleds med bevis av Carlemans olikhet för
derivator hos funktioner som ger 
skarpa gränser för att   konstruera
avhuggningsfunktioner. 
Om $n\geq 2$ betecknar 
$\mathcal F_n$ alla
$n$ gånger
kontinuerligt deriverbara
funktioner  $f$ på intervallet $[0,1]$
som är $\geq 0$, har medelvärdet $\int_0^1\, f(x)\, dx=1$
samt är platt i ändpunkterna, dvs.
$f$ och alla  derivator upp till ordning $n$ försvinner då
$x=0$ och $x=1$.
\medskip

\noindent
{\bf{Sats.}} \emph{För alla $n\geq 2$ och
varje  $f\in\mathcal F_n$ gäller olikheten }
\[
\sum_{\nu=0}^{\nu=n}\,
 \frac{1}{||f^{\nu)}||_2}\leq \mathcal C
\]
\emph{där $\{||f^{\nu)}||_2\}$
betecknar $L^2$-normer tagna över $[0,1]$
och $\mathcal C$ är en absolut konstant.}
\medskip


\noindent Beviset bygger på upskattningar av harmoniska
mått sedan man tagit en lämplig komplex Laplace transform av funktioner i
$\mathcal F_n$.
Därefter beskrivs Beurlings konstruktion av extremallängder från hans
doktorsavhandling och hur detta kan användas för att uppskatta 
olika harmoniska mått. Tillsammans
med  Carlemans precisa resultat om
egenvärden hos lösningar
till
väremekvationen kan man nu analysera 
simultana sannolikhetsfördelningar
för position och tid
hos Brownska slumpvandringar i plana områden med  hinder.
Några exempel om detta ges i slutet av föredraget. 
\medskip

\noindent
{\bf{2. Icke linjära randvärdesproblem och
Beurlings studier av fria 
randvärdesproblem.
}}
Boltzmann randvärdesproblem för ett område 
$\Omega$ i ${\bf{R})}^3$ 
och en given punkt $p_*\in\Omega$ är att finna  en funktion $u$ som är harmonisk
i $\Omega\setminus
\{p_*\}$ med Newtonsk pol i $p_*$ och på randen uppfyller
$u$:s inre normalderivata
ekvationen
\[
\frac{\partial u}{\partial n_i}(p)= F(u(p),p)
\]
Här är $F$ definierad på ${\bf{R}}^+\times \partial \Omega$.
I en uppsats från 1920 visade Carleman
att om $F$ är kontinuerlig och $\geq 0$ samt funktionen
$s\mapsto F(s,p)$ är strängt växande för varje $p\in\partial\Omega$, så
existerar en unik lösning $u$. Beviset bygger på en homotopi där alltmer
icke-linjära randvärdesproblem löses, en metodik som efter Carlemans pionjärinsats
brukas flitigt  i studier av
icke-linjära PDE ekvationer.
Därefter beskrivs   Beurling resultat
av 
Helmholz' ekvationer med  fria ränder uppträder där
bevismetodiken  är synnerligen
lärorik
och bygger på egenskaper hos 
subharmoniska funktioner.
Sista delen av föredraget ägnas åt
kvantmekanikens
 "svåra"  ekvation
som Schrödinger ställde upp
i sin berömda artikel
\emph{xxx} från 1931 och som leder till
ett intrikat icke-linjärt Cauchy problem.
Vi  beskriver Beurlings existensbevis
i det två-dimensionella fallet som mig veterligt är det
hittills bästa som gjorts eftersom mycket lite är känt i 
det 3-dimensionella fallet.
\bigskip

\noindent
{\bf{3. Pärlor från
enskilda  arbeten.}}
Här ges bevis av några enskilda spektakulära resultat
av Beurling och Carleman.
Bland annat Beurlings ekvivalenta formulering av
Riemanns hypotes om nollställen hos
$\zeta$-funktionen som  är följande:
Till varje reellt tal $x$ bildas heltalsdelsen
$[x]$ och man sätter
$\rho(x)= x-[x]$.
Då  $M\geq 2$ och 
$c_1,\ldots,_M$ är en $M$-tupel
av reella tal 
definieras en funktion på $\{0<x<1\}$ genom
\[
\phi(x)=\sum_{j=1}^{j=M}\, \rho(\frac{j}{Mx})
\]
Sätt
\[ 
b(M)= \min\,\int_0^1\, (\phi(x)-1)^2\, dx\quad\colon
\sum_{j=1}^{j=M}\, j\cdot c_j=0
\]
Man skall alltså minimera en kvadratisk form
med bindande villkor som enligt Lagrange har entydig lösning och
$b(M)$ är tillhörande Largrangeska multiplikator.
Beurling  visade 1956  att Riemanns hypotes är ekivalent med 
att talföljden
$\{b(M)\}$ går mot noll då $M$ växer !
Beviset bygger på analytiska funktionsteori i en komplex variabel.




\newpage









\centerline{\bf{Den centrumflyende centrifugalkraften.}}
\medskip

\noindent
{\bf{Inledning}}.
Alla har vi erfarenhet av
centrifugalkrafter. Kör man en bil i hög hastighet in i en vägkurva
vill den forstätta i tangentens riktning
varför hjulens grepp i vägen måste vara bra
samtidigt som man  tvingar vrida  på ratten.
Många attraktioner på nöjesfält
bygger på centrifugalkrafter och
ett drastiskt  exempel är att slunga en delvis vattenfylld hink över 
sitt eget huvudet med 
rask armrörelse.
Isaac Newton gav i slutet av 1660-talet
en matematik
ekvation för att ange centrifugalkraftens styrka.
Det paradoxala 
är att den uppträder hos kroppar som förflyttas med konstant
fart men däremot ändrar sin rörelseriktning 
- precis som
en bil tvingas till på en krokig väg i Småland medan hastighetsmätaren är konstant lika med 
70 km/timme.
Vi skall  först redogöra för en härledning som gavs av 
Christian Huyghens i början
av 1650-talet hos  en cirkulär rörelsebana,
Newton utvecklade satsen till godtycklig kroklinjig
rörelsee 
med stöd av den matematiska analys
som ingår i hans 
banbrytande läroböcker 
från mitten av 1660-talet. Deras innehåll på drygt 600 sidor
täcker 
kursinnehållet  upp till påbyggnandskurser inom nutida
högskolematematik. Original texten på latin finns numera översatt 
så att Newtons samtliga verk är  tillgängliga 
på engelska.
En måhända personlig kommentar från min sida är att
de bevis som förekomer i  Newtons verk, liksom
i Huyghen's långtgående studier av 
flytande kroppar och andra raffinerade problem i statik,
ur "didaktisk synpunkt" är  överlägsna det mesta som skriva i nutida
läroböcker. Själv har jag
i varje fall 
aldrig mött  mer inspirerande
och klarläggande framställningar 
än hos dessa två författare.
Så det finns  skäl att beskriva
bevis av
Huyghens och Newton.
 

\medskip

\centerline{\bf{Den studsande pucken·}}

\medskip


\noindent
Betrakta en plan cirkelskiva med radie $R$.
Vi tänker oss att den är innesluten i en rink, dvs. längs
skivans randcirkel  finns en vertikal vägg.
Om $N\geq 4$ är ett heltal kan vi skriva in en regelbunden
$N$-hörning där vinkeln mellan två
på varandra följande hörnpunkter
är  $\frac{2\pi}{N}$.
Cirkelskivans plana botten antas vara glatt som  en perfekt is. En puck 
skickas iväg längs en av $N$-hörningens sidor varefter den 
kommer att träffa rinken och efter studs fortsätta till
nästa sida och så vidare. Utan friktion och luftmotstånd
och  
helt elastiska 
stötar färdas  pucken med konstant hastighetet $v$.
Notera att varje sida hos  $N$-hörningen har längden
\[
\ell=2\cdot R\cdot \sin\frac{\pi}{N}
\]
Se figur som visar detta !
För att fullborda ett varv skall pucken glida längs $N$ sidor, dvs. hela transportsträckan är
\[ 
S= 2\cdot R\cdot N\cdot \sin\frac{\pi}{N}
\]
Omloppstiden för ett varv blir 
\[ 
T=\frac{S}{v}=\frac{ 2\cdot R\cdot N\cdot \sin\frac{\pi}{N}}{v}\tag{1}
 \]
 
 \medskip
 
\noindent
 \emph{Studskrafter.}
 Varje gång pucken träffar ett hörn 
 studsar 
 den med sned infalls- och utfallvinkel.
 Stötkraften $S$ ges av ekvationen
 \[ 
 S=M\cdot v\cdot 2\cdot \sin\,\frac{\pi}{N}
 \]
 där $M$ är puckens massa.
 Se figur som klarlägger detta där man
 utnyttjar att stötkraften är proportionell mot produkten av 
 massa, hastighet och två gånger sinus för studsvinkeln.
 Faktorn 2 uppträder då
studsen är elastisk. 
 \medskip
 
 \noindent
 \emph{Huyghens formel.}
 Under ett varv sker $N$ studsar
 varför  den total studskraften blir
 \[ 
 F= M\cdot v\cdot 2\cdot \sin\,\frac{\pi}{N}\cdot N\implies \frac{F}{T}=
 M\cdot \frac{v^2}{R}\tag{*}
 \]
När $N$ är stort sker många upprepade studsar under ett tidsinterval.
varför 
Huyghens
definierade  den centrumflyende centrifugalkraften enligt formeln.
 \[
 M\cdot \frac{v^2}{R}\tag{*}
 \]
 
\medskip

\noindent
{\bf{Kommentar.}}
Lagen om verkan och motverkan gör  att rinken som
blir utsatt
för ideliga stötar av den envetna pucken,
 samtidigt hindras ju  pucken från att lämns rinken  i ett  hörn för att fortsätta
 i tangentens riktning och bromsas upp av sand eller gräs utanför hockeyrinken.
 Kraften (*) är  densamma som man känner av på en karusell där vi tänker oss en person
 placerad på ytterkanten av karusellen med avstånd $R$ från centrat medan
 karusellen snurrar med konstant vinkelhastighet
 $\phi$. I det fallet är personens hastighet $R\cdot \phi$ och
 den centrumflyende centrifugalkraften blir
 \[ 
 M\cdot R\cdot \phi^2\tag{**}
 \]
 Den ökar alltså med personens vikt så
 om en stoppkloss hindrar att personen
 att flyga av fordras en motkraft bestämd  av (**). 
 \medskip
 .
 
 

\centerline {\bf{Krökningsradier hos buktiga kurvor.}}
  .
 \medskip
 
 \noindent
Här följer Newton  mer avancerade kalkyl  om
 centrifugalkraften hos en icke cirkulär rörelse.
Betrakta en funktion
 \[ 
 y=f(x)
 \] där $f(x)$ är en växande och konvex funktion av $x$, dvs. 
 derivatorna $f'(x)$ och $f''(x)$ är båda $>0$. Då $x=0$ antas att
 $f(0)=f'(0)=0$. Ett exempel kunde vara 
 $f(x)= ax+bx^2$ där $a,b$ är två positiva konstanter.
 Precise som i fallet med en rink  tänker vi oss  sig en vertikal vägg 
 längs kurvan som då 
 blir en tvångskurva. Mer precist om en partikel,
 (tänk på en liten puck) skickas iväg
 från origo kommer den att glida längs kurvan och utan friktion
 tappar den aldrig fart.
 För att matematiskt beskriva  detta införs  en tidsvariabel $t$ så att
 partikelns tidsberoende förflyttning ges av en funktion
  \[ 
 t\mapsto (x(t),y(t)
 \] 
 där
 $y(t)= f(x(t))$ gäller för alla $t$.
 Partikelns fart i kvadrat blir enligt Pythagoras sats
 summan av de kvadratiska tidsderivatorna:
 \[ 
 v^2=\dot x^2(t)+\dot y^2(t)
 \] 
 där vi har infört beteckningarna:
 \[ 
 \dot x(t)=\frac{dx}{dt}\quad\colon\quad
 \dot y(t)=\frac{dy}{dt}
 \]
 I varje tidsögonblick verkar   tvångskurvan 
 med en kraft $K(t)$ på partikeln som är riktad i normalen till
 kurvan. Den har allså  komponenter i $x$- och  $y$-led
 och  figur visar att:
 \[ 
 K_x(t)=-\frac{f'(x(t))}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))
 \quad\colon\, 
 K_y(t)=\frac{1}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))
 \]
\medskip

\noindent 
Obeservera  minustecknet i uttrycket hos $x$-komponenten !
 Antag för enkelhets skull att partikeln har enhetsmassa.
 Newtons kraftlag ger  ekvationer
 hos  andra ordningens tidsderivator:
  \[ 
 \ddot x= -\frac{f'(x(t))}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))\tag{1}
 \]
 \[
  \ddot y= \frac{1}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))\tag{2}
\]
Vi har ytterligare en ekvation:
\[
\dot y= \frac{d}{dt}(f(x(t))= f'(x(t))\cdot \dot x\tag{3}
\]
som följer av regeln
för sammansatt derivata.
Notera  att
detta ger

\[ 
\frac{d}{dt}( \dot x^2+\dot y^2)=
2\cdot (\ddot x\cdot \dot x+
\ddot y\cdot \dot y)=
\frac{2}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}} \cdot K(x(t))\cdot (-f'(x(t))\cdot
\dot x+\dot y)=0\tag{4}
\]
Det följer   att $v^2=\dot x^2+\dot y^2$ har 
försvinnande tidsderivata och alltså är en konstant.
Detta brukar  uttryckas med att den  kinetiska enerign
bevaras.
Låt oss  derivera (3) ännu en gång vilket ger
\[ 
\ddot y=f''(x(t))\cdot \dot x^2+f'(x(t))\cdot \ddot x\tag{5}
\]
Nu ges  $\ddot x$ och $\ddot y$ av ekvationera (1-2) och  insättning ger
\[
\frac{1}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))=
f''(x(t))\cdot \dot x^2-f'(x(t)\cdot \frac{f'(x(t))}{\sqrt{1+f'(x(t))^2}}\cdot K(x(t))
\]
Flytta över sista termen till vänster och efter  division med
${\sqrt{1+f'(x(t))^2}}$ erhålles
\[
\sqrt{1+f'(x(t))^2}\cdot K(x(t))=f''(x(t))\cdot \dot x^2\implies
\]
\[
 K(x(t))=\frac {f''(x(t)}{ \sqrt{1+f'(x(t))^2}} \cdot \dot x^2\tag{6}
\]
\medskip

\noindent
\emph{En sista kalkyl.}
Ekvationen  (3)  ger
\[
 v^2= \dot x^2+\dot y^2= (1+f'(x(t))^2)\cdot \dot x^2
 \]
 \medskip
 
 \noindent Kombineras detta med (6) erhålles 
  \[
 K(x(t))=\frac {f''(x(t)}{ [1+f'(x(t))^2]^{\frac{3}{2}}}\cdot v^2\tag{*}
 \]
 \medskip
 
 \noindent
 {\bf{Kommentar.}} Ekvationen (*)    bestämmer
funktionen $K$ som i  allmännhet varierar med tiden och
tillhörande kraftvektor  får varierande riktningar.
Faktorn framför $v^2$  visar 
sig ha en geometrisk tolkning
som passar ihop med Huyghens formel för det cirkulära fallet.
Mer precist, drag  normalen från en punkt på tvångskurvan och 
på varje punkt $p$ på normalen konstrueras cirkeln med centrum i $p$ som tangerar 
tvångskurvan i normalens fotpunkt. Nu finns en unik punkt på normalen
där tillhöranade cirkel tangerar kurvan med \emph{maximal kontakt}.
Avståndet mellan centrum  för denna cirkel och fotpunkten
kallas kurvans geometriska krökningsradie och 
betecknas med $\rho(x)$.
En kalkyl i Carteiska koordinater visar 
likheten
\[
\rho(x)= 
\frac{ [1+f'(x(t))^2]^{\frac{3}{2}}}{f''(x(t))}
 \]
 Slutsaten är att
 \[ 
 K(x(t))= \frac{v^2}{\rho(x(t))}
 \]
som alltså stämmer överens med
Huyghens resultat vid   cirkulär rörelse.
 Det var med kalkyler ovan som Newton
ofta visade hur geometriska passar ihop med olika
dynamiska
förlopp  och det är  på så vis man
bäst lär sig
att
förstå samband mellan algebra, geometri och analys.
 \bigskip
 
 \centerline
 {\bf{Fallet med sträv tvångskurva.}}
\bigskip


\noindent
Om det finns ett positivt tal $\mu$ som anger friktion mellan tvångskurvan och pucken
förloras kinetiska energi som övergår i  värme.
Med stöd av Newtons uttryck för $K$-funktionen ovan
kan man bestöämma hur puckens hastighet $v$ avtar då tiden växer.
Regeln är att friktionen
i varje tidsögonblick
minskar pucken hastighet $v$ enligt ekvationen
\[ 
\frac{dv}{dt}=-\mu\cdot K(x(t))=-\mu\cdot 
\frac {f''(x(t)}{ [1+f'(x(t))^2]^{\frac{3}{2}}}\cdot v^2\tag{1}
\]
\medskip


\noindent
Den första likheten svarar mot att
$K(x(t))$ är nortmaltrycket och friktionen
är
då $\mu\cdot K(x(t))$ som alltså bromsar upp puckens hastighet vilket uttrycks
med andra ordnigens tidsderivata hos $v$.
\medskip


\noindent
{\bf{Newtons smarta lösning.}}
Ekvationen (1) är ett exempel på en icke-linjär andra ordningens
differentialekvation.
Likartade ekvationer uppträder i den celesta mekaniken när man  studerar
planetbanor i solsystemet.
Newtons metod är att dela upp lösningen i två
delar. Först betraktas
$v$ som en funktion av puckens
$x$-koordinat.
Vi skall alltså först söka funktionen $x\mapsto v(x)$.
Här gäller  enligt deriveringsregler:

\[
\frac{dv}{dt}= \frac{dv}{dx}\cdot \frac{dx}{dt}\tag{2}
\]
Ekvationen (1) kan nu skrivas som

\[
\frac{dv}{dx}\cdot \frac{dx}{dt}
=-\mu\cdot
\frac {f''(x(t)}{ [1+f'(x(t))^2]^{\frac{3}{2}}}\cdot v^2\tag{3}
\]
Vidare gäller enligt tidigare att:

\[
v^2=(1+f'(x)^2)\cdot \dot x^2\tag{4}
\]
Vi ser då att (3) kan skrivas på formen

\[
\frac{dv}{dx}=-\mu\cdot
\frac {f''(x(t)}{ [1+f'(x(t))^2]^{\frac{1}{2}}}\cdot \dot x\tag{5}
\]
Användes (4) följer av ovan att
\[
\frac{dv}{dx} = -\mu\cdot f''(x)\cdot v\tag{6}
\]
Med andra ord, om vi skriver $v'(x)= \frac{dv}{dx}$
så erhålles första ordningens differentialekvation:
\[ 
\frac{v'(x)}{v(x)}= -\mu\cdot f''(x)\tag{7}
\]
Här är  $f'(x)$ en primitiv funktion till
$f''(x)$
och i vänsterledet står en logaritmisk derivata.
Slutsatsen är att

\[
v(x)= v_0\cdot e^{-\mu\cdot \int_0^x\, f'(s)\cdot ds}\tag{*}
\]
där $v_0$ är puckens initiala hastighet.
\medskip

\noindent
{\bf{Kommentar.}}
Ekvationen visar att $v$ avtar med $x$ men pucken stannar aldrig helt och hållet vilket förklaras av att friktionens bromsande kraft
minskar då hastigheten minskar.
I fallet då tvångskurvan är en cirkel så att
$f''(x)= a$ är en konstant och alltså
$f'(x)= ax$ då $x\geq 0$ erhålles 

\[ 
v(x)= v_0\cdot e^{-\mu\cdot a\cdot x^2/2}
\]
\medskip

\noindent
{\bf{Tidsberoendet.}}
Med hjälp   av (*) kan  det tidsberoende förloppet bestämmas 
där man exempelvis söker funktionen $t\mapsto x(t)$.
Här användes att

\[
v=\sqrt{1+f'(x)^2}\cdot \frac{dx}{dt}
\]
Med $f$ given är högerledet i (*) en känd funktion av $x$
som betecknas med $G(x)$ och då erhålles

\[
\frac{dx}{dt}=\frac{G(x)}{\sqrt{1+f'(x)^2}}
\]
Med $T>0$ bestäms nu  $x(T)$  av ekvationen
\[
T= \int_0^{x(T)}\, \frac{\sqrt{1+f'(x)^2}}{G(x)}
\, dx
\]
I det anförda specialfallet är
integranden ovan
\[
\frac{1}{\sqrt{v_0}}\cdot \sqrt{1+a^2x^2}\cdot e^{\mu\cdot a\cdot x^2/2}
\]
För att beräkna fuktionen
$T\mapsto X(T)$ utnyttjasu dator som ger en numeriskt lösning.
I äldre tider utfördes
heroiska kalkyler av ekvationer som ovan, särskilt i astronomi.
Tva svenska astronomer och matematiker 
sim utfört många avancerade  kalkyler utan datorer är Hugo Gyldén
som under 1880-talet var verksam vid
Observatoret ovanför Sveavägen samt
Anders Lindstedt som 1885 blev professor i teoeretiskt mekanik
vid KTH och
senare högskolans rektor. Förutom  banbrytande forskning
var det Lindstetds som för ett drygt sekel sedan lade grunden till
modern ingenjörsutbildning i Sverige och
hans namn finns som bekant på en väg framför KTH.


 \newpage
 
 
 
 \centerline{\bf{Planetbanor och satelliter.}}
 
\medskip
\noindent
Newtons universella gravitationslag är en hörnsten för naturvetenskaperna.
Den
lades fram i hands banbrytande arbete
\emph{Naturevetenskapernas  matematiska principer}
midsommmardagen 1687.
Lagen säger att om två partiklar 
$p_1,p_2$
med massor $m_1,m_2$ befinner sig på
inbördes avstånd $r$ så verkar en kraft
\[ 
F=\gamma\cdot \frac{m_1\cdot m_2}{r^2}\tag{*}
\]
där $F$   attraherar $p_1$ mot $p_2$ och vice versa.
Vidare är $\gamma$ en universell konstant, dvs. lika för alla
masspartiklar. Konstantet $\gamma$ är liten, uttryckt i newtonmeter ges den 
approximativt av
\[ 
\gamma=6,7\cdot 10^{-10}
\]
Det betyder exempelvis följande:
Ett klot av  tung metall med täthet 10
och radien
10 meter är nersänkt till
hälften i markytan.
Dess vikt i kilogram är alltså
\[ 
M=\frac{4\pi \cdot 10^3}{3}\cdot 10\cdot 10^3\simeq 4\cdot 10^7
\]
där vi använde det grova värdet $\pi\simeq 3$.
En nyfiken myra kryper försiktigt fram emot det nersänkta klotet och
befinner sig
i ett viss ögonblick på  1 meters avstånd från
klotets cirkulära skärning med markytan.
Enligt Newtons formel kommer nu myran att ytsättas för en kraft
riktad mot klotets centrum som har storleken

\[
\gamma\cdot \frac{m\cdot M}{11^2}
\]
Notera att kraften är proportionell mot myrans vikt och tur är det för lättviktiga insekter.
En krypande person  med lite muskler och eventuell "bilring" som väger 100 kilo
utsättes på en meters avstånd för
kraften
\[
\gamma\cdot \frac{100 \cdot 4\cdot 10^7}{11^2}
\]
där nämnaren är kvadraten på avståndet mellan åersonen och klotets centrum.
med närmevärdet (*) erhålles approximativt litet grovt en dragningskraft
\[
25\cdot 10^{-3}
\]
som alltså skall uttryckas i Newtonmeter att jämföras 
med $g$-kraften som är cirka 9,8 Newtonmeter.
Även om kraften är liten är den alltså inte helt försumbar och
fullt mätbar med känsliga instrument. Det var på så vis Cavendish i slutet av
1700-talet kunde "väga jorden" och få en medeltäthet pä cirka 6 kilo per liter.
Eftersom alla föremål
inklusive all luft oanför oss på markytan
ger upphov till
en gravitation kommer resultanten till
sist att domineras av jordklotets samlade massa och riktas 
mot jordens centrum vilket hindrar oss från oslagbara rekord i exempelvis höjdhopp.
Newton genomskådade  att (*) även
reglerar planeterna banor kring solen och
jordklotets förmåga att hålla kvar månen i ett kretslopp.
Som bekant kunde Newton också förklara sådana fenomen som 
tidvatten i världshaven, dvs. de orsakas av månens
position relativt jorden som ändras
helta tiden på grund av jordens
rotation kring sin polaxel.
\medskip

\noindent
{\bf{Anmärkning.}} Netwions gravtiationslag reviderades av Einstein som
1916 ställde upp en ny formel som färdas hos partiklar som fördas med stora
hastigheter.
Einsteins allmänna relativitetsteori 
betyder dock inte att Newtons lag är överspelad eftersom
mer vardagliga förlopp med stor nogrannhet
lyder (*).
Här skall vi inte gå in på Einsteins ekvationer som fordrar en
betydligt mer avancerad matematik.
Låt oss nu beskriva hur Newton konfirmerade (*) med stöd 
av astronomiska observationer.
Hans första test handlade om månen.
På 1660-tlrt var astronomin tillräckligt utvecklad för att med god precision
mäta avståndet
mellan måne
och jord.
Här antas  för enkelheten skull att avståndet är 60 jordradier
där $R= 637\cdot 10^4$
är jordens radie uttryckt i meter.
Om vi  tänker oss att månen cirkulerar kring jorden i en cirkulär bana
måste två krafter ta ut varandra. Å enda sidan
verkar den universella gravitationen med en kvarhållande kraft 

\[
\mathcal G= \gamma\cdot \frac{M\cdot m}{60\cdot 60\cdot R^2}
\]
där $m$ är jordens mass och $m$ är månens massa.
Om$ v$ är månens hastighetet uuttrycket i meter per sekund
har vi  samtidigt den centrumflyende centrifugalkraften
\[
\mathcal C=\frac{m\cdot v^2}{60\cdot R}
\]
Likheten $\mathcal G=\mathcal C$ ger efter förkortning med månens massa
och den gemensamma nämnaren $60\cdot R$:
\[
\gamma\cdot M=v^2\cdot 60\cdot R\tag{1}
\]
Vänsterledet uttryckte Newton med sitt äpple ty  den vardagliga $g$-kraften
är 
ett specialfall av (*) vilket ger ekvationen
\[
\gamma\cdot \frac{M}{R^2}= g\tag{2}
\]
För $g$ gäller 
approximativt att $g=9,8$ meter/sekundkvadrat som testas genom
att mätta falltiden hos
äpplen som fallet mot marken.
Ekvationen (1) övergår då till
\[
g\cdot R=v^2\cdot 60 \tag{3}
\]
Newton utförde  nu - förmodligen
med darr på  pennan -  den avgörande kalkylen  som visar
att (3) 
gäller med hyfsad nogrannhet och på så vis konfirmera (*).
Approximativt är ett månvarv 28 dygn vilket gör att $v$ uttryckt i meter per sekund
bestäms av ekvationen:
\[
28\cdot 24\cdot 3600\cdot v=2\pi\cdot 60\cdot R\tag{4}
\]
Låt oss göra en grov uppskatting där 
$R\simeq 64\cdot 10^5$ vilket ger
\[
28\cdot 24\cdot 3600\cdot v\simeq 2\pi\cdot 60\cdot 64\cdot 10^5
\]
Förkortning ger
\[ 
v\simeq \frac{2\pi}{6}\cdot \frac{64\cdot 10^4}{28\cdot 24}=
 \frac{2\pi}{6}\cdot 10^4\cdot \frac{2}{3\cdot 7}
\]
Ekvationen (3) med närmevärdet $g\simeq 10$
ger då
\[ 
10\cdot 64\cdot 10^5\simeq  \frac{4\pi^2}{36}\cdot
10^8\cdot \frac{4}{21^2}\cdot 60\tag{*}
\]
Med miniräknare kollas att denna likhet gäller med hyfsad nogrannhet.
\bigskip


\noindent
{\bf{Kommentr.}}
Naturligtvis genomförde Newton betydligt mer precisa kalkyler.
Speciellt visade han  varför den tidens kända  
astronomiska observationer av planeten Mars
stämmer väl överens med (*).
mer precist gäller att kroppar som kretsar  sig i ett
central kraftfält med solen som centrum har
en ellips som rörelsebana.
beviset för detta är synnerligen vackert.
Betrakta alltså en planet  med massa $m$
som är utsatt för solens gravitation. det betyder att om
$r$ är planetens avstånd till solen i ett viss tidsögonblick så 
attraheras den med kraften
\[
\gamma\cdot \frac{m\cdot M}{r^2}
\] 
där $m$ är solens massa.
med solen placerad i origo använder vi polära koordinater och sätter
\[
 x=r\cos\theta\quad\colon\quad
y=r\sin \theta
\]
med $t$ some tidsvariabel har planeten en hastighetsvektor
\[
{\bf{v}}= (\dot x,\dot y)
\] 
där $\ddot x=\frac{dx}{dt}$ är tidsderivata och samma för $y$.
Accelerationsvektorn blir
\[
{\bf{a}}= (\ddot x,\ddot y)
\]
Nu är gravitationskraften i varje tidsögonblick riktad
i vektor mellan solen och planeten.
Det betyder enligt Newtons kraftlag
vektorn ${\bf{a}}$ är parallell med
vektorn från solen. Med andra ord finns i varje tidsögonblick
ett reellt tal $s$ så att
\[
{\bf{a}}= s\cdot (\cos\,\theta,\sin \theta)
\]
Detta svarar mot att
vektorn
${\bf{a}}$ är $\perp$  mot $(-\sin\theta,\cos\theta)$, dvs. att
\[
-\sin\theta\cdot \ddot x+
\cos\theta\cdot \ddot y=0
\]
Efter multilikation med $r$ betyder detta att
\[
-y\ddot x+x\ddot y=0\tag{1}
\]
\medskip

\noindent
{\bf{Keplers arealag.}}
Notera först att
\[
\frac{d}{dt}(x\dot y-y\dot x)=x\ddot y-y\ddot x\tag{2}
 \]
Enligt (1) försvinner högerledet vilket
betuyder att vänsterledets tidsderivata är noll. Under planetens rörelse finn därför
en konstant $\mathcal K$ sådan att
\[
x\dot y-y\dot x=\mathcal K\tag{3}
\]
Låt oss nu ta tidsderivstor i de två polära ekvationerna. Vi använder nu det 
från (0) ovan vilket ger:
\[
x\dot y= r\cos\theta\cdot (\dot r\sin\theta+ r\cos\theta\cdot \dot\theta)
\quad\colon\, y\dot x= r\sin\theta\cdot (\dot r\cos \theta- r\sin \theta\cdot \dot\theta)
\]
Tillsammans med trigonmetriska ettan ger detta ekvationen
\[
x\dot y-y\dot x=r^2\cdot \dot \theta
\]
Det följer av (3) att man har

\[ 
r^2\cdot \dot \theta=\mathcal K\tag{*}
\]
Denna ekvation uttrycker Keplers arealag från 1620
som säger att
arean som
bildas av området mellan två solradier
vid olika tidpunkter är proportionell mot tiden för en sådan förflyttning.
Läsaren bör illustrera detta med en figur !

\medskip

\noindent
{\bf{Newtons ekvationer.}}
Tillämpas kraftekvationen för planetens $x$-komponent erhålles

\[ 
m\cdot \ddot x=-\gamma\cdot {m\cdot M}{r^2}
\]
Här kan vi dividera bort planetens massa och sätter
$C=\gamma\cdot m$ så att
\[
 \ddot x=-\frac{C}{r^2}
 \]
 Vi har också att
 \[ 
 \dot x=\dot r\cdot \cos\theta- r\sin\theta\cdot \dot \theta
 =\dot r\cdot \cos\theta- \frac{\mathcal K}{r}\cdot \sin\theta
\] 
där sista likheten följer via Keplers arealag
som ersätter
$\dot\theta$ med $\frac{\mathcal K}{r^2}$.
Ytterligare en derivering ger

\[
\ddot x=\ddot r\cdot \cos\theta- \dot r\cdot \sin\theta\cdot \frac{\mathcal K}{r^2}
+\frac{\mathcal K}{r^2}\cdot \dot r\cdot \sin\theta-
\frac{\mathcal K}{r}\cos\theta\cdot \frac{\mathcal K}{r^2}=
\ddot r\cdot \cos\theta-
\frac{\mathcal K^2}{r^3}\cos\theta\tag{i}
\]
Vi har också kraftekvationen

\[ m\cdot \ddot x=
-m\cdot \frac{C}{r^2}\cdot \cos\theta\tag{ii}
\]
Tlllsammans ger (i-ii) efter förkortning med $\cos\theta$:

\[
\ddot r-
\frac{\mathcal K^2}{r^3}=
-\frac{C}{r^2}\tag{iii}
\]
Detta är en andra ordningens differentialekvation
i $r$ som funktion av $t$.
Dess lösning är  besvärlig så istället
bestämmer  Newtnon en ekvation $r=r(\theta)$  som beskriver  planetens
bana.
\medskip

\noindent
{\bf{Övning.}}
Vi har att $r(t)= r(\theta(t))$ som ger
\[ \dot r= 
\frac{dr}{d\theta}\cdot \dot \theta=
\frac{dr}{d\theta}\cdot \frac{\mathcal K}{r^2}
\]
Vis att ytterligare
en derivering ger
ekvationen

\[ 
\ddot r=
\frac{d^2r}{d\theta^2}\cdot \frac{\mathcal K^2}{r^4}
-[\frac{d r}{d\theta}]^2\cdot \frac{2\mathcal K^2}{r^5}\tag{iv}
\]
\medskip

\noindent
Från (iii) samt (iv) erhålles
\[
\frac{d^2r}{d\theta^2}\cdot \frac{\mathcal K^2}{r^2}
-[\frac{d r}{d\theta}]^2\cdot \frac{2\mathcal K^2}{r^3}=
\frac{\mathcal K^2}{r}-C
\tag{*}
\]
\medskip

\noindent
{\bf{Newtons inversion.}}
För att lösa (*) införs variabeln $u= \frac{1}{r}$.
Då erhålles enligt deriveringsregler:
\[
\frac{du}{d\theta}= -\frac{dr}{d\theta}\cdot r^{-2}\implies
\frac{d^2u}{d\theta^2}= -\frac{d^2r}{d\theta^2}\cdot r^{-2}+
2\cdot [\frac{dr}{d\theta}]^2\cdot r^{-3}
\]
\medskip

\noindent Tillsammans med (*) följer att
\[
\mathcal K^2\cdot \frac{d^2u}{d\theta^2}=C-\mathcal K^2\cdot u\tag{**}
\]
Detta är en "snäll" andra ordningens linjär differentialekvation.
Notera att den kan skriva på formen
\[
 u''(\theta)+u(\theta)=\frac{C}{\mathcal K^2}\tag{***}
\]
\medskip


\noindent
{\bf{Det cirkulära fallet.}}
Antag att planeten rör sig i en cirkulär bana där då $r(\theta)= R$ är konstant.
Då blir $u''(\theta)=0$ och (***) svarar mot ekvationen

\[
\frac{1}{R}= \frac{C}{\mathcal K^2}\tag{i}
\]
Vi påminner nu om att
\[
\mathcal K=R^2\cdot \dot\theta
\]
Här är $\dot\theta$ en vinkelhastighet och planetens
hastighet $v= R\cdot \dot \theta$ vilket ger
\[
v=\frac{\mathcal K}{R}
\]
Alltså svarar (i) mot ekvationen

\[
\frac{1}{R}=\frac{C}{v^2R^2}\implies\frac{v^2}{R}=
\frac{C}{R^2}
\]
den sista likheten utrycker Huyghens formel eftersom
$\frac{v^2}{R}$ är den centrumflyende centrifugalkraften medan
$\frac{C}{R^2}$ svarar mot solens kvarhållande gravitation.
\medskip


\noindent
{\bf{Att väga solen.}}
Jordklotet rör sig nästan i en cirkulär bana kring solen. Låt
oss anta att medelavståndet är $R$ varvid man har ekvationen
\[
v^2=C\cdot R
\]
Omloppstiden ör ett år och med 365 dagar erhålles jordklotets hastighet i meter
per sekund:
\[
365\cdot 24\cdot 3600\cdot v=2\pi\cdot R
\]
det följer att
\[ 
C=\frac{4\pi^2\cdot R}{(365\cdot 24\cdot 3600)^2}
\]
Vi påmninner om att
\[ 
C=\gamma\cdot M
\]
där $M$ är solens massa som alltså¨ges av ekvationen
\[
M= 
\gamma^{-1}\cdot \frac{4\pi^2\cdot R}{(365\cdot 24\cdot 3600)^2}
\]
varvid $M$ anger solens vikt i kilo.
Ovan uppträder  mycket stora tal.
Avståndet till solen är som bekant rätt stort
eftersom det tar cirka 8 sekunder för ljus att färdas från sol till jord
vilket betuyder att
\[ 
R\simeq 8\cdot 300 000\cdot 10^3= 8\cdot 3\cdot 10^9
\]
Efter förkortning med tio-potenser erhålles
\[ 
M=\gamma^{-1}\cdot \frac{24\cdot 4\pi^2\cdot 10^5}{(365\cdot 24\cdot 36)^2}
\]
Nu gäller  också att
\[ 
g\simeq \gamma\cdot\frac{m}{R_*^2}\implies \gamma^{-1}=
\frac{m}{g\cdot R_*^2}
\]
varvid $m$ är jordklotets massa och $R_*$ jordradien.






Om $c_*$ är medelvärdet för jordens masstäthet
blir
\[ 
m= c_*\cdot 4\pi R_*^3/3
\]
Då erhålles
\[
g\simeq \gamma\cdot c_*\cdot \frac{4\pi}{3}\cdot R_*
\]







\medskip

\noindent
{\bf{Det allmänna fallet.}}
Differentialekvationen (***) har den allmänna lösningen

\[ 
u(\theta)=A\cdot \cos(\theta+\theta_0)+ C
\] 
där $A$ och $\theta_0$ är konstanter.
En vridning i $\theta$ ändrar endast vinkelskalan
så utan inskränkning kan vi anta att $\theta=0$ och skulle $A<0$ väljes
$\theta=\pi$ så vi kan också anta att $A\geq 0 $ och har 
ekvationen
\[
u(\theta)=A\cdot \cos\theta + \frac{C}{\mathcal K^2}
\]
Fallet $A=0$ ger en cirkulär rörelse
Nu antas  att $A>0$
varvid
två fall kan uppträda.
Om $A>\frac{C}{\mathcal K^2}$ får $u$ ett nollställe vilket  svarar mot att
$r=u^{-1}$ blir $+\infty$.
Detta inträffar för besökande kometer i solsystemet
som alltså
dyker upp för att seedan försvinna ut i stjärnornas 
"oändliga värld".
Om $A<\frac{C}{\mathcal K^2}$ erhålles en periodisk funktion
av $\theta$ och planeten stannar kvar
i solststemet.
Dess maximala avstånd $r^*$ till solen svarar mot att minimera $u$
och här gäller att
\[
\frac{1}{r^*}=\frac{C}{\mathcal K^2}-A
\]
Det minimala avståndet uppfyller ekvationen
\[
\frac{1}{r_*}=\frac{C}{\mathcal K^2}+A
\]
\medskip

\noindent
{\bf{Kritisk hastighet.}}
Vid tidpunkten $t=0$ antas att planeten - eller kometen - befinner sig på
avståndet $R$ från solen och rör sig momentant med
en hastighet $v$ som är $\perp$ till solradien.
Detta betyder att $v=R\cdot \dot  \theta(0)$ vilket ger
\[ 
\mathcal K= R\cdot v
\]
Samtidigt gäller enligt (xx) att
\[ 
\frac{1}{R}=A+\frac{C}{\mathcal K^2}
\]
Det elliptiska fallet svarar enligt ovan mot att
\[
\frac{1}{R}<\frac{2C}{\mathcal K^2}=\frac{2C}{R^2\cdot v^2}
\]
Slutsatsen är att vi erhåller en planetrörelse om och endast om
\[
v^2<\frac{2C}{R}\tag{*}
\]
\medskip


\noindent
{\bf{Datorövning-}}









 
 




 
 











 
 \noindent
 
 
 

 
 
 

 
 



\newpage



 
\centerline{\bf{Cosinusteoremet och komplexa tal.}}


\medskip

\noindent
Låt $\Delta$ vara  en triangel vars sidor har länderna
$a,b,c$. Om $\alpha$ är vinkeln i  
hörnpunkten  
som står emot sidan $a$ så gäller ekvationen
\[ 
\cos\alpha=\frac{b^2+c^2-a^2}{2bc}\tag{*}
\]
Låt oss hörleda denna ekvation med
hjälp avkomplexa tal.
Utan inskränkning kan hörnet där $\alpha$-vinkeln bildas vara origo
och sidorna $b$  och
$c$ representeras nu  av två komplexa tal
$z$ och $w$.
Detta ger    $a^2=|z-w|^2$, dvs. kvadraten hos absoluta
beloppet hos
det komplexa talet $z-w$.
En observation är  att i (*) man kan ändra skalan och ersätta $z$ med $rz$ och $w$
med $rw$ for varje reellt tal $w$.
Vidare är den sökta likheten invariant under rotation. På så vis reduceras beviset till
fallet när det komplexa talet $w=1$ och med figur observeras att när $z=x+iy$ blir
\[ 
\cos\alpha=\frac{x}{|z|}
\]
Det återstår endast  att visa likheten
\[
\frac{x}{|z|}=\frac{|z|^2+1-|1-z|^2}{2|z|}\tag{1}
\]
Här försvinner $|z|$ och (1) följer av att
\[
|z|^2+1-|1-z|^2= x^2+y^2+1-(x-1)^2-y^2= 2x
\]
\medskip



\noindent 
{\bf{Omskriven cirkel.}}
Låt $\Delta$ vara en triangel med hörnpunkter
$A,B,C$. Då existerar en unik cirkel $\mathcal C$
som passerar genom de tre hörnpunkternan och 
dess radie $R$ ges av  formeln
\[
R=\frac{a}{2\sin \alpha}\tag{*}
\]
där
$\alpha$ är en hörnvinkel och
$a$ längden hos motstående sida. Notera att sinusteoremet 
medför att högerledet är oberoende av vilket hörn som väljes i triangeln.
\medskip

\noindent
\emph{Bevis}.
Tag en cirkel med någon radie $R$ och skriv in en triangel. Nu är $a$ en korda i cirkeln och 
$\alpha$ en periferivinkel
till
denna korda. Vi påminner  att medelpunktsvinkeln är dubbelt så stor, dvs.
$2\alpha$. Drag  höjden från cirkelns medelpunkt till
kordan $a$.
Figur visar två rätvinkliga trianglar
och definitionen av sinusfunktionen ger 
\[ 
\sin\alpha=\frac{a}{2R}
\] 
varefter (*) följer.
\medskip

\noindent
{\bf{Övning}}.
Visa att medelpunktsvinkeln alltid  är dubbelt så stor som
en periferivinkel.
\medskip

\noindent
{\bf{Konstruktion av omskriven cirkel }}.
När en triangel $\Delta$ är given skall den
den omskrivna cirkeln
$\mathcal C$ konstureras.
\medskip

\noindent
\emph{Lösning.} 
Låt $A$ och $B$ vara två av triangelns hörn.
Orten för punkter med lika avstånd till
$A$ och $B$ är
linjen som ges av mittpunktsnormalen till
sträckan mellan $A$ och $B$.
Man kan flytta origo och rotera planet och utan inskränkning anta
att $A=(0,a)$ och $B=(0,-a)$ for något $a>0$ vilket medför att den omskrivna
cirkeln 
$\mathcal C$ har sin mittpunkt på $x$-axeln, d.vs. in en punkt 
$(x_*,0)$. Om 
triangelns  tredje hörn $C$ har koordinater $(x,y)$
gäller nu enligt Pytagoras sats:
\[ 
x_*^2+a^2= (x_*-x)^2+y^2\implies
2xx_*=x^2+y^2-a^2
\]
Notera att $x$ kan vara både $>0$ ewller $<0$. med figurer och olika val av
$(x.y)$ kan läsaren illustrera den omskrivna cirkeln och
konfirmera ekvationen ovan.















\newpage





\centerline{\bf{Höjdernas skärningspunkt i en triangel}}.

\medskip

\noindent
Betrakta en triangel $\Delta$ där alla vinklar är strikt mindre än 90 grader, dvs.
de är spetsiga. Låt hörnen vara $A,B,C$. 
Höjdlinjen från $A$ som
är 
vinkelrät mot sidan $BC$ stannar inne i triangeln. Beteckna denna linje med $h_A$.
På samma vis bildas höjdlinjerna
$h_B$ och $h_C$.

\medskip

\noindent
{\bf{Teorem.}} \emph{De tre höjdlinjerna skär varandra i en punkt.}


\medskip

\noindent{\bf{Kommentar.}}
Satsen
har under drygt två årtusenden  ingått i läroböcker
i matematik. Bevisets konceptuella svårighetsgrad är
fullt jämförbart  stoff som
ingår till och med  fördjupningskurser i högskolematematik.
Det är alltså ingen enkel uppgift att bevisa påståendet. En hjälp är förstås att  
rita olika $\Delta$ och "testa" utsagan genom att rita in höjderna och se att allt stämmer.
Här går också en boskillnad mellan "obligatoriskt
eller kursivt material" i
matematikundervisning.
Dessvärre finns en  tendens  att "proppa in" en massa olika formler i läroböcker utan
att redovisa varför de gäller och låta examensuppgifter reduceras till
att
med stöd  av utantill-läxor lösa  uppgifter.
I längden blir detta ohållbart. Utan  bevis är det
svårt att få överblick och framförallt inse samband mellan olika matematiska utsagor.
Till detta kommer att det borde vara en utmaning och
ge stimulans att förstå bevis av satser som den ovan nämnda.
En tolvåring som fascinerades av
satsen ovan var Albert Einstein .
Hans syster Maja har beskrivit
hur Albert som skolpojke brukade   ägna all ledig tid under helgerna åt att
tänka på olika upgifter i euklidisk geometri:
 \emph{Knatten upplevde ett  lyckorus
de gånger han lyckats med att lösa ett geometriskt problem, helst på egen hand utan
att i detalj följa lärobokens lösning.}
I sin  självbigorafi \emph{Nekrolog} som Einstein skrev i
60-årsåldern beskriver han sina känslor när han 
lyckats förstå satsen ovan:
\emph{Som  tolvåring upplevde
jag ett under av helt annat slag än under mitt tidigare liv.
I ett häfte om euklidisk plangeometri fanns utsagan att de tre höjderna i en triangel alltid skär varandra i en punkt - något som intet vis är en självklarhet men som ändå
kan bevisas med sådan säkerhet att varje tvivel är uteslutet.
Denna klarhet gjorde ett obeskrivligt intryck på mig.}
\medskip

\noindent
Att   nu under 2000-talet 
söka "tävla med Einstein" för att göra nya upptäckter om
naturens lagar torde vara rätt svårt
- det räcker med att 
nämna den betydande roll Einstein spelat
för att vi idag
kan se TV från världens alla hörn och ringa vart som helst  jorden med "nallar".
En extra precision kommer från  relativitetsteorin som behövs för att 
sända  rymdfarkoster till
Mars. I det perspektivet är det intressant att Einsteins
tro till sin egen förmåga och
vilja  att studera vidare stimulerades  av tidiga studier i euklidisk geometri.
\medskip

\noindent
{\bf{Hur bevisas satsen.}}
Läsaren kan försöka upptäcka ett eget bevis med
fyndiga konstruktioner. 
En annan - måhända tråkigare men   effektiv metod 
infördes  av René Descartes på 1630-talet när
han skapade den analytiska geometrin där koordinater
införs för att med algebraiska ekvationer härleda geometriska satser.
Så här visades satsen ovan av Descartes:
Utan inskränkning kan vi anta att de tre hörnpunkterna är 
\[
A=(0,0)\quad\colon\, B=(1,0)\quad\colon C=(a,b)
\]
där $0<a<1$ och $b>0$. Som figur visar är vinklarna i denna triangel spetsiga för all 
sådana par av $a$ och $b$.
Nu uttnyttjade Descartes
formel för linjer som är vinkelräta mot varandra.
I vårt fall är punkterna på 
linjen som passerar $(1,0)$ och är vinkelrät mot sidan
$AB$ givna på formen
\[ 
x=1- bs\quad\colon y=as\tag{i}
\] 
där $s$ genomlöper reella tal. Orten för linjen från $AS$ som är vinkelrät till
sträckan $BC$ ges av
\[ 
x=bt\quad\colon y= (1-a)t\tag{ii}
\]
I skärningspunkten $p$ mellan höjderna $h_A$ och $h_B$ gäller nu
ekvationerna:
\[
1-bs=bt\quad\colon\, as=(1-a)t
\]
Här kan $s$ elimeras för att bestämma $t$.
Vi ser att
\[
\frac{1-bt}{b}=\frac{(1-a)t}{a}=0\implies t=\frac{a}{b}
\]
\medskip


\noindent
\emph{Slutsats.}
Enligt (i) är $p$:s $x$-koordinatat $bt=b\cdot \frac{a}{b}=a$.
Men det betyder att $C$ och $P$ har samma $x$-koordinater så att
linjen 
från $C$ genom $P$ är lodrät, dvs. den skär $x$ -axeln i en rät vinkel vilket betyder 
att man dragit höjden $h_C$ och satsen är bevisad.

\bigskip

\centerline{\bf{En svårare uppgift.}}

\bigskip

\noindent
Då Einstein 1896 som 17-åring avlade studentexampen 
var proven milt talat tuffa - det handlade ju också om att få
inträdesbiljett till
den tidens förnämsta tekniska högskolan i
Zürich. Geometriprovet bestod av två uppgifter med 
med fyra timmars skrivtid. Det kan ju låta generöst men frågorna var
inte så enkla. Ett exempel är följande : Låt $\Delta$ vara en triangel med hörn $A,B,C$
och $\mathcal C$  den inskrivna cirkeln. Låt $1, \frac{1}{2}$ sant $\frac{1}{3}$
vara avstånden
mellan cirkelns medelpunkt och de tre hörnpunkterna.
Uppgiften är att bestämma cirkelns radie som betecknas med
$\rho$.
\medskip

\noindent
{\bf{Lösning.}} Cirkelns medelpunkt är skärningspunkten för bisektriserna
Så om $\alpha,\beta,\gamma$ är hörnvinklarna följer enligt definition
av sinus funktionen:

\[
\sin\, \frac{\alpha}{2}=\rho
\quad\colon\,
\sin\, \frac{\beta}{2}=2\rho
\quad\colon\,
\sin\, \frac{\gamma}{2}=3\rho
\]
För att lösa ut $\rho$ i dessa tre ekvationer utnyttjade Einstein den
trigonometriska formeln:
\[
\sin^2\frac{\alpha}{2}
+\sin^2\frac{\beta}{2}+
\sin^2 \frac{\gamma}{2}+2\cdot 
\sin\alpha\cdot \sin\beta\cdot \sin\gamma=1\tag{*}
\]
Efter insättning
i de tre ekvationerna ovan följer att
\[ 
12\rho^2+14\rho^2=1
\]
Einstein angav lösningen med Cardanos formel samt genomförde en numeriskt kalkyl som
angav närmevärdet med 3 demcimalers nogrannhet till
$\rho=0,243$.
\medskip

\noindent
{\bf{Svår övning.}} Härled formeln (*).













\centerline{\bf{Arkimedes tält}}
\bigskip


\noindent
Ett vilsegånget gäng i ödemarken
på säg fyra personer
är utsatta för både mygg och regn framåt kvällen. Det enda skyddet är
ett medhavt  plastskynke som  kan skydda både mot regn och mygg.
Strax innnan skymmningen blivit alltför tät upptäcker
skaran  sju ganska oregelbundet 
placerade 
krokar som är väl förankrade i marken.
De innesluter en area som vi tänker oss är fem kvadratmeter
men den bildade sjuhörningen är inte särskilt regelbunden.
Hursomhelst, här kan 
ett efterlängtat tält sättas upp !
En tämligen rak gren som är två meter lång
bryts av från ett träd. Därefter uppstår   palaver inom  gruppen.
Plastduken måste  p g a myggen
vara så tät    att viss syrebrist torde uppstå.  Tre av personerna som inte
känner till
Arkimedes volymformel funderar därför "skarpt" på
var trädgrenen skall sättas ner för att plastduken sedan ger ett tält med maximal volym.
Den fjärde personen som vet bättre funderar
på  det relevanta problemet
hur grenen bör placeras
för att
göra  det så bekvämt som möjligt
för  fyra personer  i tältet eftersom hänsyn måste tas till
sluttande innervägg sedan plastduken spänts upp i
de sju krokarna. Efter att ha tvingats förklara för de tre andra i gruppen att Arkimedes 
för drygt tvåtusen år sedan 
visat att diskussionen om inneslutet volym 
saknar relevans kunde alla enas om bästa placering av grenen.
Antag att   grenens spets hamnar 
en och en halv meter ovanför marken sedan en halv meter skjutis ner
för att den står stadigt.
\medskip

\noindent
{\bf{Teorem.}}
\emph{Den inneslutna volymen $V$ beror inte var tältpinnen placerats och ges av formeln}
\[ 
V= \frac{5\cdot 1,5}{3}\quad\text{kubikmeter} 
\] 
\medskip

\noindent{\bf{Lösning.}}
För att visa denna   volymformel
genomförde den geniale grekiske matematikern Arkimedes
följande tankegång:
Parallellelt med markytan  tänker man sig nya sjuhörningar
med varierande
höjd $x$ ovanför marken där $0<x<1,5$.
Varje sådan plan sjuhörning
har en area betecknad med $A(x)$.
Grenens spets befinner sig på avståndet $1,5-x$ och 
lagen om skaländringar ger likheten
\[
A(x)= 5\cdot \frac{(1.5^2-x)^2}{1.5^2}
\]
Får ett stort positivt heltal väljes nu
\[
 x_k= 1.5\cdot \frac{k}{N}\quad\colon 0\leq k\leq N-1
\]
Om  $N$ är stort blir den innestänga volymen med stor nogrannhet lika med
\[
\frac{1.5 }{N}\cdot \sum_{k=0}^{N-1}\,5\cdot (1-\frac{k}{N})^2
\]
\medskip

\noindent
Volymformeln följer nu så snart vi har visat följande gränsvärdesformel:
\[
\lim_{N\to\infty}\, 
\frac{1}{N}\cdot \sum_{k=0}^{N-1}\,(1-\frac{k}{N})^2=\frac{1}{3}
\]
Läsaren ser lätt att detta är ekvivalent med gränsvärdeslikheten
\[
\lim_{N\to\infty}\, 
\frac{1}{N^3}\cdot \sum_{k=1}^N\,k^2=\frac{1}{3}\tag{*}
\]
\medskip

\noindent
För att visa (*) sätter vi
\[
S_N= \sum_{k=1}^N\,k^2
\] 
Arkimedes gjorde nu ansatsen
\[ 
S_N= AN^3+BN^2+CN+D
\] 
där konstaterna $A,B,C,D$ skall bestämmas.
För detta utnyttjas att
\[ (N+1)^3= N^3+3N^2+3N+1
\]
Eftersom $S_{N+1}S_N= (N+1)^2= N^2+2N+1$ fäljer nu att
\[
3AN^2+3AN+1+2BN+B+C=N^2+2N+1
\]
Likheten skall gälla för all $N$ vilket ger
\[
A=\frac{1}{3}\quad\colon B=\frac{1}{2}\quad\colon C=-\frac{1}{2}
\] Alltså
gäller
\[
 S_N= \frac{N^3}{3}+\frac{N^2}{2}-\frac{N}{2}+D
\]
konstanten $D$ bestäms av att $S_1=1$ som ger $D=-\frac{1}{3}$.
Av denna exakta formel hos talföljden $\{S_N\}$ inses lätt att
gränsvärdesformeln (*) gäller.
\medskip

\noindent
{\bf{Kommentar.}} 
Naturligtvis genomförde Arkimedes
långt mer avancerade
kalkyler, bl.a. för att beräkna båglängder hos krokiga linjer
och även  areor hos buktiga ytor.
Volymformeln ovan utnyttjades av Isaac Newton  
för att härleda en rad fundamentala formler med anknytning till
fysik.
Efter  omfattande fysikaliska och atronomiska
försök 
och observationer  som pågick i två årtionden
publicerade Newton  midsommardagen 1687
det för matematikvärldens viktigaste
arbetet  någonsin.
Här ingår tre större volymer med titeln 
\emph{Naturvetenskapernas matematiska principer}.
Det är ingen överdrift
att säga  matematiken knappast torde ha den roll
den får spela nuförtiden utan de pionjärinsatser
som gjordes
av ämnets två giganter, Arkimedes och Newton.







\newpage





\centerline{\bf{Lantmätaren och sinusfunktionen}}

\bigskip

\noindent
Vi tänker oss ett slätt landskap och befinner oss i en punkt $A$.
En träpinne är placerad i marken på ett känt avstånd från
$A$, exempelvis    en kilometer.
Lite längre bort i terängen snett åt höger finns ett litet hus  och uppgiften är att
räkna ut avståndet mellan $A$ och huset.
Till hjälp har man en vinkelmätare som  består av ett rör som
kan siktas in mot det föremål man vill betrakta och dessutom kan
röret vridas på ett stativ försett med
en gradskiva.
I punkten $A$ kan lantmätaren   mäta synvinkeln
$\alpha$ mellan träpinnen och huset.
Vi föreställer oss att träpinnen och huset befinner sig på andra sidan av en flod 
medan lantmätaren obehindrat kan
förflytta sig vinkelrät mot
siktlinjen mellan $A$ och träpinnen på sin sida av floden.
Avståndet $L$ mellan $A$ och huset bestäms nu på följande vis: Sedan
$\alpha$ observerats  förflyttar sig lantmätaren vinkelrät mot
siktlinjen mellan trädpinnen och $A$
och går en sträcka $S$ fram till en punkt $P$ där 
synvinkeln mellan $P$ och huset är 90 grader.
\medskip

\noindent
{\bf{Lösning.}}
Det sökta avståndet $L$ ges  av formeln
\[ 
L=\frac{S}{\sin\,\alpha}
\]
Beviset av formeln följer enligt nedanstående figur
som till att börja med visar att vinkeln $\alpha$ utnyttas för att
erhålla
likheten
\[ 
\frac{\cos\,\alpha}{\sin\alpha}= \frac{\lambda}{S}\tag{1}
\]
Efter kvadrering erhålles
\[
 \lambda^2=S^2\cdot \frac{\cos^2\,\alpha}{\sin^2\alpha}\tag{2}
\] 
Pythagoras sats ger:
\[ 
L^2=S^2+\lambda^2= S^2(1+ \frac{\cos^2\,\alpha}{\sin^2\alpha})
S^2\cdot \frac {\cos^2\,\alpha}{\sin^2\alpha}{\sin^2\alpha}\tag{3}
\] 
Ttrigonmetriska ettan ger nu:
\[ 
L^2=\frac{S^2}{\sin^2\alpha}\tag{4}
\] 
Tar vi kvadratroten på båda sidor följer formeln (*).
\medskip


\centerline{\bf{En areaformel.}}
\medskip


\noindent
Ett område är inhägnat med
stängsel som
bildar en sluten styckvist linjär kurva vars hörn är 
stolpar på lite lagom avstånd som bär upp stängslet.
Vår (begåvade !) lantmätare - på uppdrag av taxeringsmyndighet -
besöker området men blir mött
av skällande
vakthundar och en illmarig ägare som
hoppas att
lantmätaren inte kan klara uppgiften att 
mäta det inhägnade  områdets area, särskilt som stolparna är placerade
lite hur som helst
varför stängslet utgör en oregelbunden månghörning. 
Men ägaren har underskattat lantmätarens 
förmåga som utan att bry sig om
ägarens grimaser
inleder en rask
promenad kring stängslet- vi kan tänka oss att det
är 4 kilometer långt med en massa inskjutande och utskjutande hörn kring 113
utplacerade stolpar.
Ägaren och hans hundar blir litet  oroade när dom upptäcker att  lantmätaren 
är utrustad med stegmätare samt 
stannar upp vid varje stolpe och noga kollar en medhavd
gradskiva.
Efter fullbordad promenad 
antecknar lantmätaren arean och delger
taxeringsmyndighetens regler för skatt eftersom området omsluter
X många kvadratmeter. Här kan  tilläggas  att en medhavd kalkylator 
underlättat lantmätarens kvicka uträkningar.
Ägaren blir  häpen eftersom lantmätarens siffra stämmer 
väl överens 
med hans egenhändigt
uppmätta siffra som till skillnad från lantmätarens
knappt timslånga promenad
fordrat   en dryg veckas sysselsättning 
med hjälp av en fyrkanting matta som ägaren släpat    runt med för att 
succesivt täcka små bitar av 
inhägnaden, detta  inspirerad av  en "areakalkyl" som 
varit beskrivet på
datorns "bloggnät".
Nu var detta "matematisk recept" dessvärre amatörmässigt
och berättade inte alls om den effektiva metod lantmätarenn använde sig av, dvs.
en vacker area formel som härleddes av 
Pascal och    Descartes på 1640-talet.


\medskip

\noindent
{\bf{Areaformeln.}}
Givet är en enkel  sluten kurva $\Gamma$. Vi kan anta att första stolpen är i origo
och nästa placerad i en punkt $p_1$ på positiva $x$-axeln. Sedan följer punkter
$p_2,\dots,p_N$ och sista linjestycket går från
$p_N$ till
origo. 
Samtliga avstånd $\ell_k= |p_{k+1}-p_k|$ antas kända.
Här är $p_0=p_{N+1}=(0,0)$
Låt vidare $\{\alpha_k\{$ vara yttervinklarna   mellan sträckorna. 
 Se figur som  visar att
$0<\alpha_k<\pi$ gäller för all $1\leq k\leq N$.
Lantmätaren noterat vinklarna  $\alpha_1,\ldots,\alpha_N$
under  promenaden.
Låt $\{x_k\}$ beteckna $x$-koordinaterna i
stolparna  och sätt 
\[ 
A_k=\alpha_1+\ldots+\alpha_k\quad\colon 1\leq k\leq N
\] 
Med dessa beteckningar ges  aren hos det inneslutna området av:
\[ 
\sum_{k=1}^{k=N}\, x_k\sin \,A_k\cdot \ell_k+
\frac{1}{2}\cdot \sum\, \cos A_k\sin \,A_k\cdot \ell^2_k\tag{*}
\]
\medskip


\noindent
Lantmätaren har för sin kalkyl också 
beräknat $x$-koordinaterna som förutom att $x_1$ är lika med  $x$-koordinaten
hos  $p_1$, ges av
ekvationerna:
\[ 
x_k=x_1+\sum_{\nu=1}^{\nu=k-1}\, \cos A_\nu\cdot \ell_\nu\quad\colon
2\leq k\leq N
\] 


\medskip

\noindent
{\bf{Kalkyler före miniräknarnas tidsepok.}}
Uträkningar i konkreta fall av (*) 
kunde   utföras med 
Pascals 
additionsmaskin 
som utan problem kunde addera tusentals tresiffriga tal.
Vi påminner
om att
Drottning Kristina  1650
köpte
ett av de allra första exemplaren som 
kom att användas i Stockholm
i flera årtionden för olika bokföringsändamål. 
\medskip

\noindent
{\bf{Anmärkning.}} Notera att kurvan inte behöver begränsa att konvext område. 
Det är  instruktivt att
testa formeln med några  "fantombilder", t.ex.   en 5-hörning som
inte  är konvex.
Ett specialfall är fallet  $N=2$ då vi har en triangel.
Med $P_1=(1,0)$ på $x$-axeln
 och $P_2=(a,b)$ för ett par $0<a<1$ och $b>0$
 är den vanliga areaformeln.
 $\frac{b}{2}$ medan (*) uttrycker  arean  som
 \[
 \sin A_1\cdot \ell_1+a\sin A_2\cdot \ell_2+
 \frac{1}{2}\sum_{k=1}^{k=2} \cdot \cos A_k\sin A_k\cdot \ell_k^2
 \]
 Här noteras att
 \[
 \ell_1=\sqrt{(a-1)^2+b^2}\quad\colon\ell_2=\sqrt{a^2+b^2}
 \]
 \medskip
 
 \noindent
 Formeln är förstås 
 komplicerad jämfört med $\frac{b}{2}$ men poängen är att den 
 ingår i en  allmänn formel för godtyckliga månghörningar.
 
\medskip

\noindent
{\bf{Om beviset av (*)}}
Man kan visa formeln med rätt omständiga
kombinatoriska metoder där området succesivt
delas in i trianglar. Detta  är dock  artificiellt eftersom det inte
 existerar någon kanonisk metod för att triangulera
 området.
 Det eleganta beviset bygger  på 
 Arkimedes fundamentala  studier av flytande kroppar varför (*) uttrycker en
 naturlag
 snarare än en "knepig  matematisk formel". Mer
 precist tänker man sig en cylinderkropp där två sidor  
$S_1$ och $S_2$
är kopior av månghörningen
och dess längd relativt stor jämfört med månghörningens inneslutna area.
Med anpassad specifik
vikt kommer cylindern att inta ett flytläge
där 
dess specifika vikt är anpassad så att $S_1$ och $S_2$ båda befinner sig
precis under vattenytan i vertikal position. 
Med stöd av original  manuskript från  Arkimedes tid som 
utgavs i Europa  i slutet av 1500-talet, genomförde
den holländske  matematikern och fysikern Stevin i början av 1600-talet 
ett fullständigt bevis av Arkimedes flytlagar som
implicerar (*). Hans banbrytande arbeten utgjorde
en inspirationskälla för Descartes.
Mer  avancerad analys genomfördes  av Huyghens på 1650-talet då han
analyserade stabilitet hos flytande kroppar. 




\newpage


\centerline{\bf{Exempel på
nogranna vinkelmätningar.}}
\medskip

\noindent 
Ett fenomen som uppmärksammades av astronomer  i mitten av 1600-talet handlar 
om ljusets
hastighet och ljusstrålars avböjning.
En banbrytande insats gjordes av den danske astronomen och matematikern Römer
i slutet av 1670-talet. Genom att mäta förmörkelsetider hos Jupiters
måne
Eo under ett halvt år samt  genomföra en genial geometrisk kalkyl
angav Römer ljushastighen till
240 000 km per sekund vilket ju är
anmärkningsvärt nära det nutida värdet på cirka 300 000 km/sek.
Newton  tog stort intryck av Römers arbete
och gav med 
stöd av sin
universella gravitationslag
en formel för ljusstrålars avböjning som  passerar
i närheten av solens gravitationsfält. Mer precist, om
$\xi$ är avböjningen mätt  i
radianer så att en grad är $\frac{\pi}{180}$ o.s.v. 
så följer av lagarna i Newtons mekanik att
man har ekvationen
\[ 
\xi=\gamma\cdot \frac{M}{R^2\cdot {\b{c}}^2}
\]
där $M$ är solens massa i kilo, $R$ dess radie i meter,
${\bf{c}}$ ljushastigheten i meter per sekund och 
$\gamma$ den universella gravitationskonstanten.
Det dröjde ända till slutet av 1700-talet innan Cavendish i ett berömt försök kunde
approximera $\gamma$ och därmed väga jorden samt ge
närmevärde på solens masstäthet. Resultatet är
att en liter sol väger cirka ett halv kilo.
Vidare är
\[ 
\gamma\simeq 6,7\cdot 10^{-8}
\]
Under 1800-talet utgick dåtidens astronomer från att
$\xi$  ges av närmevärdet
\[
\xi\simeq
 6,7\cdot 10^{-8}\cdot \frac{2\pi R^2}{3}\cdot {\bf{c}}^{-2}
 \]
Med ${\bf{c}}\simeq 3\cdot 10^8$ i meter/sekund
 blir högerledet approximativt
 \[
 \frac{6,7\cdot 2\pi }{3\cdot 9}\cdot \frac{R^2}{10^{24}}
 \]
 Talet är litet men den stora nämnaren kompenseras hyfsat av solradien
 $R$ som enligt ovan är tagen i meter.
 Från senare hälften av 1800-talet kunde  astronomer  mäta
 så små storheter som ljusavböjningar tack vare
 utvecklingen av kameror.
 Det fordras dock månförmörkelser för att kunna studera ljusavböjning i närheten av solen
 så
 tillfällen att göra observationer var - och är - relativt ringa.
 Euklidisk geometri och den klassiska mekanikens postulat
 sattes  bara på prov utan
 fordrade en revidering när Einsten med stöd av
 nya fysikaliska  postulat år 1916 härledde en ny formel där $\xi$ är \emph{dubbelt
 så stor} jämfört med  det $\xi$-värde Newton angivit.
Att Einsteins  teori  stämmer konfirmerades  1919
 av  engelska  astronomer.
 Precis som  i exempel hämtade från euklidisk geometri
 är  förutsättningen för att 
 förstå innebörden av Einsteins allmänna relativitetsteori  att följa
 detaljer hans  synnerligen eleganta
 matematiska  härledningar.
 Ett första test på teorins giltighet gjorde Einstein
 redan 1916 när han visade att den revidering av Newtons ekvationer som
 uppträder i den allmänna relativitetsteorin förklarar
 den oregelbundna rörelsen hos planeten Merkuris som 
 astronomer under nära ett sekel förgäves sökt förklara med närvaro av månar
 eller andra ännu icke upptäckta planeter i närheten av Merkuris.
 Einstein  visade 
 att
 man inte längre behövde söka efter  "nålar i solsystemets höstack" eftersom
 Merkurius bana i  relativitetsteorin
 lyder i princip samma lagar som alla "normala" planeter.
 Naturligtvis skall inte matematikens roll
överdrivas i det 
här sammanhanget: Einsteins  avgörande och djupa
tankebanor som
ledde fram till såväl  den speciella som  den allmänna relativietsteorin
handlar om fysik. Men under en  tjugoårig
tankeprocess kring  relativitet  tjänstgjorde 
matematik   som en god
hjälpreda för honom.
Låt oss också påimnna om att Enstein var en "veritable räknenisse". Hans första
publikationer som han skrev 1900 som 20-åring
innehåller omfattande kalkyler av
korrelationskoefficienter från statiska data om kollodiala lösningar.
Detta ledde seanre fram till
hans berömda arebete från 1905
om Brownsk rörelse 
där lösningar till
väremekvationer gjorde det möjligt att bestämma Avogrados tal och
därmed implicit visa existenser av atomer
innan detta påvisats 
experimentellt.



 
 

 
 
 













 

 





\end{document}